\chapter{Fedora}
\begin{flushright}
\textit{Valentín Basel}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

En mi notebook uso FEDORA GNU/Linux, principalmente porque mi desarrollo de software ICARO esta sostenido por la comunidad de usuarios y desarrolladores de FEDORA, así que es más fácil programar de forma nativa en una distribución FEDORA, para construir el RPM de ICARO y subirlo a los repositorios oficiales de la comunidad.


\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/fedora1.png}
    \caption{escritorio GNOME 3 en una distro FEDORA (enlace de la imagen: https://getfedora.org/es/workstation/)}
    \label{fig:fedora}
  \end{center}
\end{figure}

Creo que es precisamente el formar parte de la comunidad de FEDORA lo que me llevó a usar solamente esta distribución. Antes usaba DEBIAN pero fue cuando me puse en contacto con el grupo latinoamericano de FEDORA que comencé a trabajar exclusivamente con esta distro. En general diría que la razón por la que terminé decantando por una distribución basada en RPMs fue precisamente por los amigos y amigas que hice en esta comunidad. 

FEDORA es un sistema GNU/Linux basado en REDHAT, una de las primeras distribuciones exitosas que se dieron a finales de la década de los noventa.  Si hacemos un analepsis hacia esa década, podemos ver el inicio de las distribuciones con la creación de los paquetes .RPM (originalmente llamado Red Hat Package Manager, pero luego convertido en un acrónimo recursivo que significa \textbf{RPM Package Manager}) y los paquetes .DEB (paquetes de instalación de los sistemas derivados de la distribución DEBIAN). 

Antes del advenimiento de los repositorios de paquetes de software, cada usuario de un sistema GNU/Linux tenía que administrar manualmente el árbol de dependencias de su sistema; cada vez que instalaba una aplicación debía corroborar si la misma necesitaba usar partes de software de otros programas, y si ese era el caso (y la mayoría de las veces era así) debía instalar este software (corroborando que también tuviera sus dependencias correctamente instaladas en la computadora). Esta práctica en un principio era factible, pero con el incremento de la complejidad de los programas y el cada vez mayor universo de software posible de instalar, se volvió una barrera de acceso para usuarios noveles y con poco conocimiento técnico en sistemas UNIX (recordemos que todos las distribuciones GNU/Linux, son derivados de los mas antiguos sistemas UNIX). Desde esa perspectiva, las comunidades de desarrolladores decidieron “tomar el toro por las astas” y crear colecciones de software empaquetados y configurados para poder funcionar armónicamente entre ellos y en nuestra computadora. Fue el nacimiento de las distribuciones GNU/Linux, donde cada comunidad recolectaba paquetes de software desarrollados por terceros (o desarrollos propios) y los almacenaban de forma ordenada en repositorios donde los usuarios podían ir a buscar un programa específico e instalarlo con alguna instrucción.

Indudablemente, al ser GNU/Linux un proyecto distribuido y sin un orden jerarquizado, simplemente cada persona que tenía los conocimientos necesarios podía agarrar una colección de paquetes, agregarle o sacarle cosas y hacer su propia distribución y repartirla por donde quisiera.
Esta práctica dio como lugar una proliferación masiva de distribuciones más o menos exitosas, algunas sobrevivieron desde el inicio (como REDHAT o DEBIAN) mientras otras aparecieron y desaparecieron en breves lapsos de tiempo, algunas especializándose en aspectos puntuales como la seguridad (KALI) o en ser amigables para el usuario novel (UBUNTU). 

FEDORA nace cuando REDHAT decide dejar de ser una distribución 100\% libre, o más bien cuando comenzaron a cobrar por el mantenimiento y certificaciones específicas para grandes servidores. En ese momento, la comunidad de usuarios de REDHAT vio que no podría contar con un sistema 100\% libre basada en los paquetes RPM originales de REDHAT y decidieron desarrollar una distribución propia. Al final REDHAT terminó dando soporte a FEDORA, con dinero para la comunidad y horas de desarrollo de su equipo técnico, y de paso aprovechar para probar software nuevo antes de prepararlo para REDHAT.

Precisamente, ese carácter de “banco de pruebas”,  fue considerado como una complicación para usuarios principiantes, dada la rápida incorporación de software nuevo, con su consecuente inestabilidad, errores y cambios de último momento. Sin embargo en la actualidad, la mayoría de las distribuciones orientadas a usuarios, tienen un ciclo de vida de 6 meses sacando nuevas actualizaciones, permitiendo tener el último software instalado en nuestras computadoras.

Diría que elegir una distribución GNU/Linux, es más un asunto de relaciones sociales que un aspecto técnico. En un congreso en Nicaragua, recuerdo haber escuchado a Jared Smith (Team líder de la comunidad FEDORA internacional) decir: “para mí FEDORA es un grupo de amigos y amigas que como sub producto de esta relación de amistad, crearon una distribución GNU/Linux”. 

Cada vez que lo pienso, mi conclusión de por qué uso FEDORA y no otra distro es precisamente por eso, hice muy buenos amigos y amigas en esa comunidad, y mi forma de retribuir la amabilidad y ayuda que tuve con mi desarrollo de software, es participar activamente dentro de la misma. 

\section*{¿Qué distro recomendás para una compu viejita, con poca ram y poco espacio en el disco?}

Es una pregunta con trampa, porque en general a una computadora, el software que mejor le funciona es precisamente el software que fue desarrollado para esa máquina en su momento histórico. Pero, entendiendo que un usuario va a querer hacer algunas cosas de la vida moderna como “navegar por internet”, en ese caso debemos pensar en algunas “soluciones de compromiso”.
Lo primero es comprender que la magia no existe, los navegadores actuales (FIREFOX, CHROME, CHROMIUM por ejemplo) se convirtieron en máquinas de consumir memoria RAM, un poco porque ahora casi todo se puede hacer en un navegador, un poco por la necesidad de desarrollos rápidos que no dan mucho tiempo a la optimización, y un poco (tal vez mucho) porque los programadores nos estamos volviendo vagos a la hora de optimizar nuestro software (y porque el mercado del hardware se abarató muchísimo), por tanto es poco probable que con una distribución muy minimalista se pueda tener una experiencia aceptable de navegación en internet, este será nuestro nudo gordiano a cortar.
Si vamos a usar la computadora offline, yo recomendaría instalar una versión vieja de alguna de las distribuciones mas populares, como UBUNTU, Ahora si nuestro interés es poder consultar el correo, ver una película online o usar las plataformas estatales y de bancos para hacer trámites, es imperioso contar con un navegador moderno y actualizado.
Mi recomendación sería usar una distribución convencional, pero en su formato “ligero”, donde en vez de usar un entorno gráfico completo (GNOME, KDE, UNITY) usan un entorno de escritorio ligero como LXDE o XFCE; esto reduce significativamente el consumo de recursos de una máquina vieja, y por viejo me refiero a una computadora con por lo menos  512 Mb (o mejor 1 Gb) de memoria RAM. Por ejemplo \textbf{XUBUNTU}, la versión de UBUNTU con entorno de escritorio XFCE, necesita como mínimo 512 Mb de RAM, un procesador AMD de 64 bits (o procesadores de 32 bits con soporte PAE) y 8 Gb de disco duro. Con esto podemos decir que serían las especificaciones de una máquina desarrollada aproximadamente a partir del año 2008 en adelante. 
He instalado esta distribución en computadoras con esas características y puedo decir que andan muy bien para navegar por internet y para usar suites ofimáticas como libre office o algunas un poco mas ligeras, como Abiword.
De las distribuciones minimalistas, para mí la mejor (y también la única que usé mas o menos bien como para comparar) es \textbf{PUPPY Linux}, una mini distribución capaz de darle vida a una vieja computadora con 256 Mb de memoria, lo cual para un sistema GNU/Linux modernos implica un nivel de optimización impresionante, aunque por contrapartida, no es una distribución con una gran comunidad de personas capaz de ayudarnos y eso puede significar tener que pelear solo contra los imponderables que nos puedan ocurrir.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/puppy1.png}
    \caption{Entorno gráfico de PUPPY LINUX (enlace de la imagen: http://puppylinux.com/screenshots/fossadusk.jpg )}
    \label{fig:puppy}
  \end{center}
\end{figure}

Sin embargo, si no necesitamos internet en esta computadora, podemos pensarla en función de su utilidad especifica, por ejemplo, George R. R. Martin escribió casi todos sus libros de “Game of Thrones” en una computadora 386, con apenas 1 Mb de memoria RAM y el procesador WordStar,¡los procesadores 386 se comenzaron a comercializar en 1985! pero eso a George no le importaba, porque solo necesita una máquina de escribir que no le complicara la vida.


\section*{¿Qué distro recomendás para gente que recién empieza, para su primera vez en Linux?}

En general diría que lo más importante de una distro está en la comunidad que lo soporta, y el tipo de necesidades que tenemos a la hora de usarla. En principio existen distribuciones un poco mas “espartanas” en su forma de instalación, entendiendo que su público es más bien de profesionales o personas que buscan sacar el máximo rendimiento a sus sistemas mediante configurar a mano todo, casos como GENTOO, ARCH o DEBIAN son clásicos en esta temática.  Pero también existen distros donde se toman decisiones para facilitar la vida de los usuarios, a veces hasta permitiendo instalar software privativo pero de uso generalizado (codecs de audio y video, controladoras de hardware que no tiene una contrapartida libre) de forma sencilla.

Yo recomendaría probar primero con \textbf{UBUNTU}, por su enorme base de documentación y comunidad muy activa, también probar con \textbf{MINT}, una distribución basada en Ubuntu cuya meta es proveer una experiencia más completa, lista para usarse mediante la inclusión de complementos del navegador, códecs multimedia, soporte de reproducción de DVD, Java y otros componentes.

Pensando en distribuciones basadas en RPM, recomendaría \textbf{FEDORA}, precisamente porque su comunidad latinoamericana es muy activa y hay mucha gente dispuesta a usar algo de su tiempo en ayudar en las primeras etapas de adopción de un sistema GNU/Linux.

\section*{¿Qué distro recomendás para utilizar en educación?}

Pensando en docentes de Argentina, recomendaría el uso de \textbf{HUAYRA} Linux creada para el programa Conectar Igualdad. En sí misma es una distro derivada de DEBIAN usando los paquetes originales de esta distribución así como una serie de paquetes propios y de desarrolladores argentinos especializados en educación. Los desarrolladores de la distro, eligieron paquetes de software específico para el sistema educativo argentino, para que ya venga instalado por defecto facilitando su utilización por parte de un docente.

En lo personal, la ventaja de tener un sistema-todo-en-uno con los programas ya instalados y configurados es que logramos tener un ecosistema de computadoras homogéneas, y esa logística ayuda y mucho a evitar demoras en la actividad docente, dado que todos los estudiantes van a tener un sistema igual al del docente, con las mismas configuraciones y programas todo listo para usar, si tenemos problemas con una computadora, podemos directamente reinstalar el sistema operativo y volver a tener todo listo para trabajar, sin necesidad de tenernos que poner a configurar e instalar paquetes a mano.

Sin embargo no todo lo que brilla es oro, HUAYRA dejó de tener actualizaciones de seguridad, más allá de las  actualizaciones de sistema de DEBIAN, siendo la ultima actualización la versión 3.2 del 15 de marzo de 2016 y aunque la comunidad sigue dando soporte, perdió mucho el empuje cuando dejó de recibir fondos del gobierno nacional. Otro problema asociado es la poca cantidad de documentación, oficial y de las comunidades, que dé soporte a la distro de forma práctica para el uso en el aula. En general diría que la parte mas compleja y tediosa de todo software es precisamente la documentación, y en los sistemas GNU/Linux, eso suele ser muy notable, aunque las comunidades hacen esfuerzos denodados para sostener la titánica empresa de generar contenido de calidad, lo cierto es que siempre es una materia pendiente, y más aún en el ámbito escolar, y HUAYRA no fue una excepción.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/sugar1.png}
    \caption{vista del entorno SUGAR ( enlace de la imagen: https://spins.fedoraproject.org/es/soas/)}
    \label{fig:sugar}
  \end{center}
\end{figure}

En el caso de una distribución pensada para usar en escuelas primarias, usaría la versión educativa de FEDORA. Y sí, yo antes comenté que FEDORA tal vez no sea la opción más adecuada al no tener una comunidad tan grande en Argentina, pero la versión educativa (SoaS - Sugar on a Stick), tiene instalada de forma nativa SUGAR, un entorno de escritorio diseñado ex profeso para usar con estudiantes de primarias. Este entorno cambia el paradigma del “oficinista” (escritorio, ficheros, carpetas etc.) para trabajar con ideas más cercanas a los chicos y chicas que están comenzando a aprender a usar una computadora, por ejemplo el entorno esta diseñado para trabajar con todas las ventanas maximizadas, puede crear redes personales con otras computadoras dentro de la red WIFI de forma transparente (vecindarios en el argot de SUGAR), y llevar un “diario” de actividades. Además posee un número de aplicaciones especificas para trabajar con niños y niñas que estén comenzando a alfabetizarse, mediante software diseñado para ser usado en este entorno y en las computadoras Xo, hardware diseñado por OLPC y usado extensamente en el plan CEIBAL de Uruguay.

Los sistemas GNU/Linux, son herramientas muy interesantes para trabajar en el aula. Permiten tener una colección de software especifico de muy buena calidad, con las ventajas del software libre como su bajo o nulo costo, las comunidades de soporte y la capacidad de tener acceso a código fuente abierto para poder adaptarlo a las necesidades concretas de la institución. Además la alta seguridad de los sistemas GNU/Linux, permiten ahorrarnos dolores de cabeza con los virus informáticos, así como las costosas licencias que algunos paquetes de software pueden tener, dado que en Linux es común tener alternativas libres mantenidas por comunidades de desarrolladores voluntarios, y de esta forma evitamos caer en prácticas ilegales como la piratería (una de las principales fuentes de virus en sistemas como Windows por cierto).

\newpage
\subsection*{Sobre el autor:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/valentinbasel.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{Valentin Basel} - Analista en sistemas informáticos , Licenciado en Tecnología Educativa (UTN).
Actualmente se encuentra desarrollando su tesis doctoral en Educación en Ciencias Básicas y Tecnología (UNC) sobre el tema de investigación en didáctica de la programación con robótica educativa. Trabaja en el CONICET como Sysadmin y es el desarrollador principal del proyecto ICARO, sistema de robótica educativa con software y hardware libre
